<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Владимир Шевченко</title>
<link>https://eno.github.io/content/blog/</link>
<atom:link href="https://eno.github.io/content/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Портфолио</description>
<image>
<url>https://eno.github.io/assets/images/profile.png</url>
<title>Владимир Шевченко</title>
<link>https://eno.github.io/content/blog/</link>
</image>
<generator>quarto-1.4.554</generator>
<lastBuildDate>Thu, 01 Aug 2024 21:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Персональная база знаний</title>
  <link>https://eno.github.io/content/blog/posts/b2.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="персональная-база-знаний" class="level1">
<h1>Персональная база знаний</h1>
<p>В наши дни существуют множество инструментов для ведения заметок, такие как <em>Obsidian</em>, <em>Tana</em>, <em>Logseq</em>… <br> Инструменты различаются подходами ведения заметок, функционалом и не менее важным это “философией”. Одни инструменты открыты, другие хранят пользовательские заметки на серверах. Для некоторых последний критерий важен, в том числе и для меня</p>
<div class="callout callout-style-default callout-note callout-titled" title="Словарь">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Словарь
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<ul>
<li><code>pkm</code> - управление личными знаниями (personal knowledge management)</li>
</ul>
</div>
</div>
</section>
<section id="сравнение-инструментов" class="level1 page-columns page-full">
<h1>Сравнение инструментов</h1>
<p>Для меня важны следующие критерии: <br> 1. Инструмент должен быть открыт <sup>1</sup><br> 2. Все файлы а так же обработка должна находиться локально <sup>2</sup><br> 3. Наличие продвинутого графа <sup>3</sup></p>
<div class="no-row-height column-margin column-container"><div id="fn1"><p><sup>1</sup>&nbsp;исключает “сюрпризы” с лицензией, и ограничениям в зависимости от местоположения</p></div><div id="fn2"><p><sup>2</sup>&nbsp;дает возможность работать в автономном режиме</p></div><div id="fn3"><p><sup>3</sup>&nbsp;возможность визально филтровать связи заметок</p></div></div><section id="obsidian" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="obsidian">Obsidian</h2>
<p><em>Obsidian</em> - один из популярных инструментов для ведения заметок, хорошо подходит в качестве персональной базы знаний.<br> Плюсы:<br> - Работает быстро<br> - Имеет неплохую кастомизацию<br> - Имеет большое кол-во плагинов<br></p>
<p>Минусы<br> - Закрытый код</p>
</section>
<section id="logseq" class="level2 page-columns page-full">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="logseq">Logseq</h2>
<p><em>Logseq</em> - инструмент с открытым исходным кодом, специализирующийся как инструмент для персональной базы знаний.<br> Плюсы: <br> - Имеет множество интересных функций такие как:<br> | + “обратные ссылки” <sup>4</sup><br> | + систему запроса (DataLog) <sup>5</sup><br> | + менеджер задач<br> - Не плохая кастомизация<br></p>
<div class="no-row-height column-margin column-container"><div id="fn4"><p><sup>4</sup>&nbsp;отображение страниц которые ссылаются на текущую страницу</p></div><div id="fn5"><p><sup>5</sup>&nbsp;позволяет выполнять запросы к данным заметок для извлечения и анализа информации</p></div></div><p>Минусы:<br> - Небольшое кол-во плагинов</p>
</section>
<section id="tana" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="tana">Tana</h2>
<p><em>Tana</em> - это система управления знаниями, которая считается одним из самых продвинутых инструментов для <code>pkm</code><br> Я не использовал данный инструмент, в связи с тем, что он не соответствует моим требованиям.<br> Инструмент закрыт, пользовательские заметки хранятся на сервере данного приложения.</p>
<p>Так что указать плюсы и минусы не смогу, только слышал что данный инструмент весьма хороший.</p>
</section>
</section>
<section id="вывод" class="level1 page-columns page-full">
<h1>Вывод</h1>
<p>Исходя из моих критериев, фаворитом стал - <em>Emacs</em>, и его богатый <em>Org Mode</em>, который служит основой для ведения заметок. А пакет <strong>Org Roam</strong> дает возможность связать эти заметки превращая их в персональную базу знаний.<br> Все это локально, в простых текстовых файлах которые можно редактировать и просматривать в других программах</p>
<p>Имея единый интерфейс (Emacs) я могу искать данные “не отходя от кассы” <sup>6</sup>, при этом можно строить граф с фильтрами (пакет <strong>Org Roam UI</strong>)</p>
<div class="no-row-height column-margin column-container"><div id="fn6"><p><sup>6</sup>&nbsp;сразу в том же файле, вызываю команду которая ищет по содержимому или по названию заметок</p></div></div><p><img src="https://eno.github.io/content/blog/images/b2/Roam_UI.png" class="img-fluid"></p>
<p>В дополнение, Emacs это отличный менеджер задач, который можно настроить для поиска задач в <strong>Org Roam</strong> базе, либо настроить отдельную папку, и руками вставлять внутренние ссылки на нужные разделы (заголовки).</p>
<p>Как говориться - “на вкус и цвет”. <br> Для меня важно записать информацию и иметь возможность быстро к ней вернуться. Инструменты командной строки такие как: <strong>Grep|Ripgrep</strong> и <strong>fzf</strong> - очень хорошо с этим справляются, а <em>Emacs</em> обеспечивает удобный интерфейс для взаимодействия с данными утилитами</p>


</section>


<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Наверх</a> ]]></description>
  <category>pkm</category>
  <category>org</category>
  <category>roam</category>
  <guid>https://eno.github.io/content/blog/posts/b2.html</guid>
  <pubDate>Thu, 01 Aug 2024 21:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Emacs против других IDE</title>
  <link>https://eno.github.io/content/blog/posts/b1.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="emacs" class="level1">
<h1>Emacs</h1>
<section id="вступление" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="вступление">Вступление</h2>
<p><em>Emacs</em> - один из самых старых текстовых редакторов, выпущен 1985 году, помимо своего внушительного возраста этот редактор удивил меня своей разносторонностью и настраиваемостью.</p>
<p>Как может выглядеть такой древний софт?</p>
<p><img src="https://eno.github.io/content/blog/images/b1/emacs_vanille.png" class="img-fluid"></p>
<p>Не очень привлекательно…<br> Но внеся изменения в файл конфигурации можно получить такой вид</p>
<p><img src="https://eno.github.io/content/blog/images/b1/demacs.png" class="img-fluid"></p>
<p>Впрочем, это только визуалальная сторона, Emacs так же может удивить по функциональности</p>
</section>
<section id="функциональность" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="функциональность">Функциональность</h2>
<p><em>Emacs</em> - это не просто текстовый редактор, у него есть терминал, браузер, файловый менеджер, менеджер задач, возможность просматривать изображения, pdf файлы… А еще есть org mode! И все это “из коробки”! Казалось бы, это не редактор, это контейнер с утилитами, он наверное долго грузиться и медленно работает? Запускается emacs за <strong><em>&gt;0.1s!</em></strong> при этом потребляет <strong><em>~30мб</em></strong> ОЗУ! Да… Умели раньше делать софт!</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Конечно в этом есть подвох, это показатели “ванильного”, без настроек (вспомним первое фото поста), мой рабочий(настроенный) emacs запускается за <strong><em>~0.45сек</em></strong> и потребляет <strong><em>~90мб</em></strong>, сравните с популярными IDE</p>
</blockquote>
<p>Ванильный Emacs представляет собой ядро на которое налаживаются пакеты и настройки для того что бы подстроить редактор под себя. Начиная от внешнего вида, заканчивая горячими клавишами. <br> Можно задаться вопросом, разве популярные IDE не дают возможность настроить hotkeys и темы? Да, дают, но в меру, очень быстро можно упереться в потолок. Emacs это GUI для языка Emacs Lisp, используя этот язык можно программировать сам Emacs, его поведение, реализовывать дополнительный функционал, это не просто визуальная настройка, это реализация недостающего функционала. Кто увлекается программированием, и не сторонник “IDE из коробки работает - мне этого хватает” - того Emacs может приятно удивить</p>
</section>
<section id="org-mode-и-agenda" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="org-mode-и-agenda">Org mode и Agenda</h2>
<p>У Emacs есть много режимов, вкратце затрагивал в разделе функциональность, но о 2х режимах расскажу немного больше.</p>
<p><strong>Org mode</strong> - этот режим дает возможность писать наподобие markdown (по возможностям markdown это верхушка айсберга). В org mode можно использовать маркировки для выделения текста, ставить оглавления, вставлять блоки кода, таблицы, сноски, а так же можно экспортировать блоки кода в файл(ы) и экспортировать в другие форматы… Это очень мощный мод в котором я пишу конфигурации к приложениям.<br> Это уникальный подход, который дает удобно описывать (комментировать) вне блоков кода, а сам код экспортировать в нужный файл без комментариев.</p>
<p><strong>Agenda</strong> - менеджер задач, который берет задачи из org файлов. Задачам можно назначить приоритет, статус, теги, можно настроить иерархию отображения, назначить scheduled и deadlaine, effort и множество других опций</p>
</section>
</section>
<section id="emacs-vs-ide" class="level1">
<h1>Emacs VS IDE</h1>
<p>Чем хуже <em>Emacs</em> в сравнении с популярными <strong>IDE</strong> (VSCode, JetBrains IDE’s и другими)<br> Если кратко, то хуже в удобстве из коробки. Современные IDE поставляют многое из коробки, а если в коробке нет то в расширениях в пару кликов все ставиться. В Emacs не всегда всё будет под руками, иногда нужно сходить в интернет и посмотреть какой нужен пакет, какие настройки.</p>
<p>Но у Emacs есть неоспоримый перевес, Emacs - это тектовый редактор, я его отношу к группе приложений <strong>Notepad++</strong> и <strong>SublimeText</strong>, но с возможностью пакетами расширить функционал до полноценной IDE. Весь этот процесс перехода (TextEditor → IDE) и фильтр “что нужно включу, а что нет выключу” зависит от пользователя. Это дает существенный рост в оптимизации.<br> А такие инструменты как: макросы, регистры, шаблоны (пакет “yasnippet”) позволяют в некоторых направлениях существенно превосходить современные IDE.</p>
</section>
<section id="emacs-vs-vimnvim" class="level1">
<h1>Emacs VS (Vim/Nvim)</h1>
<p>О это противостояние редакторов которое длится и по сегодняшнее время…<br> Стоит отметить основную разницу:<br> <strong>Vim/Nvim</strong> - это консольный текстовый редактор, он более шустрый на больших файлах, более легкий и если нужен только текстовый редактор/редактор кода то <strong>Nvim</strong> - будет хорошим выбором<br> <em>Emacs</em> - это GUI текстовый редактор (так же есть и консольный), он предоставляет возможность открывать файлы как проекты в отдельных буферах (на подобии как в OS открываем разные программы и переключаемся между ними, так же в Emacs можно переключаться между файлами/проектами), принося за собой богатую экосистему модов, сохраняя при этом хорошую производительность</p>
</section>
<section id="заключение" class="level1">
<h1>Заключение</h1>
<p>Я использовал <strong>VSCode</strong>, <strong>RStudio</strong> а так же <strong>Nvim</strong> но <em>Emacs</em> существенно увеличил мою продуктивность, его мощные режимы отточенные десятилетиями включают в себя 99% того что мне нужно (а 1% так уж и быть, я допишу =).<br> Множество пакетов, единая экосистема, высокая оптимизация и свободный код - ставит Emacs выше конкурентов</p>
<p>Как я использую Emacs:<br> Пишу на <em>Python</em>, <em>R</em>, <em>Go</em>, <em>Quarto</em>, к слову этот пост так же пишу в Emacs, пишу конфигурации в Org режиме, и часто бегаю по файлам в файловом менеджере Emacs! <br>Моя персональная база знаний pkm в Emacs (пакет <strong>org-roam</strong> и <strong>org-roam-ui</strong>), а так же использую agenda как менеджер задач, читаю книги в pdf в настроенной тёмной теме (не инвертированной, а настроенной цвет фона и текста в ручную, пакет <strong>pdf-tools</strong>, который дает возможность аннотировать).</p>
<p>Могу продолжать дальше, но пусть эти “открытия” (в каких областях еще можно использовать Emacs) останутся для тех кто все же решиться его попробовать<br></p>
<p>И все это в одной программе, которая запускается за <strong><em>0.45сек</em></strong> и занимает <strong><em>~90мб</em></strong>!<br> Да… Умели раньше делать софт=)</p>
<p>Мой внешний вид Emacs (ночная / дневная тема)</p>
<p><img src="https://eno.github.io/content/blog/images/b1/my_emacs.png" class="img-fluid"></p>


</section>

<a onclick="window.scrollTo(0, 0); return false;" id="quarto-back-to-top"><i class="bi bi-arrow-up"></i> Наверх</a> ]]></description>
  <category>emacs</category>
  <category>vscode</category>
  <category>neovim</category>
  <category>IDE</category>
  <guid>https://eno.github.io/content/blog/posts/b1.html</guid>
  <pubDate>Wed, 10 Jul 2024 21:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
